El  vórtice Ajina se encuentra más allá de los efectos de la <a href="http://elmisterio.org/es/la-mente-pura">mente causal de Vishuddha.</a> Más allá de la eterna actividad de generar, operar y disolver el universo, la Mente de Brahma logra conocerse a sí misma como pura Mente. Aunque aún hay presencia de la mente, ésta se encuentra gobernada por la parte más profunda de la cámara subjetiva de la mente, el Mahat. Cuando la mente se encuentra libre de la actividad incesante de la mente causal, puede ir más allá en su proceso de introversión y concentrarse en su identidad fundamental. El vórtice Ajina es la etapa en la que la mente se libera completamente de los objetos relativos y puede entender su verdadera naturaleza. Entre más presencia del Mahat, o sentimiento de “yo”, haya en la mente, más cercano se está del Ser puro y libre de condicionamientos, o Shiva. 
El vórtice Ajina tiene solamente dos propensiones, para y apara. Para es el conocimiento del Espíritu. Apara es el conocimiento de la creación objetiva. 

### Las Propensiones del Ajina



Para - Conocimiento subjetivo

El Para vrtti constituye la culminación de la dirección de la mente, cuando fluye completamente hacia la divnidad Shiva-Shakti la conciencia no manifestada. Mediante el Para vrtti la mente vira completamente, alejándose de la creación de Brahma, que se encuentra bajo la influencia creativa de las fuerzas de Shakti. En este punto, la mente se concentra en el interior, se subjetiviza al grado en que no solamente logra comprender la naturaleza de la Conciencia, sino que se disuelve en ella. El Para vrtti es, por lo tanto, la propensión que guía a la mente a su disolución absoluta en la Conciencia. 
	
La evolución mental comenzó con el proceso de convertir la cámara objetiva de la mente, la Chitta, en subjetividad. Inicialmente, esta conversión de las propensiones objetivas fue la transformación de energía hacia la porción del Aham de la mente subjetiva. El Aham es la cámara intelectual y activa de la mente, que le da al individuo la sensación de autoría sobre las acciones y le provee una identidad conectada a sus actividades externas. Los capítulos hasta el vórtice Anahata describieron las características de una mente dominada  por el Aham y cómo ésta se define por distintas propensiones. Los vrttis en la cámara objetiva de la mente no actúan independientemente de la cámara subjetiva, como ocurre en la mente animal. Lo que sucede es que el Aham humano, o sentido de “yo soy”, se califica por las tendencias de la cámara objetiva. Aun cuando existe una percepción del Aham en los vórtices segundo y tercero, la personalidad en estos niveles se encuentra dirigida por fuerzas impulsivas que actúan en el subconsciente. Uno tiene un ego, un sentido del “yo soy”, pero uno no sabe realmente por qué tiene esa intuición o por qué tiene la libertad de definirse a sí mismo. La autodefinición se construye y define por roles y condicionamientos sociales, así como por los vrttis innatos de los vórtices segundo y tercero. Sin embargo, debido a que la mente tiene potencialmente un sentido de autoría y un intelecto, puede en algún momento guiar y dirigir las propensiones de la mente objetiva. Esto no se encuentra muy claro sino hasta el vórtice Anahata. Aquí, uno puede ver a la mente como un objeto en lugar de ser simplemente manejado por sus necesidades y compulsiones. Representa una etapa donde la mente objetiva puede hallarse bajo la dirección del ego o Aham. La inteligencia del ego es lo suficientemente vasta para redirigir y estructurar las propensiones de la mente, por lo menos hasta cierto grado. Cuando la mente alcanza el Vishuddha, la intuición del Mahat se manifiesta al punto en que la sensación de ego se vuelve casi transparente. El sentido del ser radica en la sensación del “yo” como testigo en vez de como actividad egóica. Es aquí donde comienzan los cuestionamientos sobre la naturaleza de la Conciencia.

Lo que tienen en común todos los kosas (niveles de la mente) es que siempre existe una noción del “yo”, ya sea ligada a los sentidos, al intelecto o a la intuición. El Para vrtti es la suma de esta evolución del sentido del “yo”. En el Ajina uno comprende que el “yo” tiene una existencia inmutable e independiente de los distintos estados de la mente. Esta realización sólo puede generarse cuando la mente no se encuentra ligada a vrttis orientados objetivamente. Más allá de las fluctuaciones de la entidad “funcional, relativa y siempre cambiante” que constituye la mente, se encuentra el conocimiento eterno de la existencia subjetiva. Nunca ha habido límites para esta Subjetividad Suprema. Todo lo que alguna vez se pensó, sintió, deseó o experimentó, ocurrió dentro de la mente. 
	
El vórtice Ajina, como todos los demás, compensa e incorpora los vrttis del vórtice anterior. En el Vishuddha existe aún una apariencia de dualidad que el para vrtti elimina. En cualquier momento que la mente se sienta vinculada a una identidad relativa, sólo tiene que inquirir sobre la naturaleza del “yo”. “¿Quién es aquél que está experimentando esto?” “¿Quién es aquél que está sintiendo placer o dolor?” En el Ajina uno simplemente tiene que responder esta pregunta: “¿Quién soy yo?” Shiva está tan cerca de la mente dominada por el Mahat, que esta pregunta dirige la cuestión de la identidad de regreso al nicho de la misma, Shiva como la Subjetividad Suprema. Uno comienza a entender que el Ser no puede nunca someterse al tiempo, al cambio, al sufrimiento ni a la muerte. Pueden ir y venir cuerpos, la mente puede cambiar incesantemente, pero la Conciencia nunca cambia. Es cierto que los estados de conciencia y los objetos de la conciencia son impermanentes, pero la Conciencia como esencia subjetiva nunca cambia. La Conciencia atestigua las fluctuaciones perpetuas de la mente, pero esto no quiere decir que cambie junto con ella. Uno no debe confundir el proceso de conciencia con el de la esencia de la Conciencia, como han hecho muchos budistas. ¿Acaso cambia el espejo dependiendo de lo que refleje? Sólo fue un sueño el que el “yo” haya sido algo diferente a la esencia eterna e infinita del “Ser, Conciencia, Gracia”: lo que los Upanishads llaman Sachchidananda. 
	
Pero, ¿es acaso Shiva un ser en el sentido de una persona con atributos divinos? Por su naturaleza como Conciencia pura e incondicionada, es singular y única, “una unidad pura y límpida”. Cualquier cualidad adscrita al Absoluto debe residir en la Mente. Las cualidades de Brahma, por justas y buenas que sean, solamente pueden existir en la mente. Éstas, junto con otras cualidades macro y microcósmicas son un adorno para el Ser eterno, una definición objetiva. 
	
El Ser es un ser supra-personal. No se puede denominar impersonal precisamente porque es la raíz de toda personalidad. Pero no es personal porque en sí no tiene cualidades. Solamente en conjunción con la objetividad creada por Shakti el Infinito sin nombre puede tener un nombre. Quizá en esta idea se encuentre el secreto de la razón de la creación: para que el supra-personal se convierta en una persona, para que el infinito se manifieste en el finito. Sin nosotros, el Ser es nada, solamente una esencia sin manifestación ni cualidades. Únicamente a través de la Mente la personalidad puede existir. Qué maravilloso y misterioso resulta el fenómeno del Carácter, cuando consideramos que es un intento del Infinito de manifestarse en el finito. Furtivas son las formas e imágenes del carácter que sirven de mensajeras al infinito misterio. Es a través de la evolución del carácter que el Infinito se revela como Persona a otras personas. Cuando uno se topa con una personalidad verdaderamente grande, uno no puede evitar creer que sus atributos están enraizados y sirven de vehículo para el trascendente. Los atributos de una Persona así portan la marca del humano lo suficiente para que otros los puedan reconocer, a la vez que revelan algo de un misterio sutil que encanta y genera una atracción para explorar más a fondo el misterio de tal Persona. Su comportamiento sereno y lleno de gracia refleja este misterio infinito más allá, pero a través de lo sensible, comprensible y humano. Estos seres iluminados son el regalo más grande a la humanidad, ya que representan aquello en lo que cada humano es capaz de convertirse. 
	
El proceso de la transformación está completamente manifiesto en el Ajina. Aquí, la personalidad humana se unifica con la divina y por ende se convierte en una personalidad divina. Este potencial yace dentro de todos. Recordemos que la única diferencia entre el microcosmos y el macrocosmos está dentro de la cámara objetiva de la mente. La naturaleza está tan perfectamente diseñada que todos los procesos dentro de la mente finalmente llevan a la unificación del microcosmos con el macrocosmos. Este proceso no ocurre solamente en los seres humanos; todas las mentes, desde los protozoarios, se encuentran dentro de este proceso evolutivo. Quizá sea a través de millones de reencarnaciones sucesivas y ciclos de conversión que la mente finalmente se reúne con su esencia eterna. 
    

Apara - Conocimiento objetivo

Debido a que aún hay existencia de la Mente, permanece una relación con la objetividad. Esta relación con la objetividad es el apara vrtti: el conocimiento de que todas las expresiones objetivas son Brahma. La esencia más profunda que hay dentro de uno es la misma esencia de los mundos objetivos. “Todo viene de la gracia, se sostiene por la gracia, y regresa a la gracia” como dice un Upanishad. En las palabras de Novalis “El asiento del alma está donde el mundo interno y el externo se encuentran”.
	
Gracias a que la mente se encuentra ahora por encima de la mente causal, puede mirar hacia abajo y visualizar a toda la creación como su objeto interno. Nada está fuera de la Mente; por lo tanto, puede saber todas las cosas. En esta etapa, la mente se vuelve omnisciente. Ya no hay ningún remanente de una identidad separada de la Mente Cósmica. Debido a la trascendencia de esta dualidad, las propensiones del microcosmos están completamente integradas en el Macrocosmos. En otras palabras, solamente existe la Mente Macrocósmica. En este nivel, la mente ya no es siquiera un vehículo para la Mente Macrocósmica, como en el Vishuddha. Aquí la mente se ha convertido completamente en la Mente Cósmica. En este estado de conciencia uno comprende que es el Infinito quien se ha convertido en todas las cosas, que nada existe más allá de él. La mente en el Vishuddha sabía que Shiva era la cuna de la mente y del universo entero. Todas sus propensiones fluían hacia el núcleo del Macrocosmos en el proceso en que éste reclama su creación microcósmica, objetiva. El proceso se termina en el vórtice Ajina como el río que se funde en el océano. Aquí ya no existe más la separación entre el río y el océano. 
	
La mente con aspiraciones espirituales que se orienta hacia adentro, hacia la Subjetividad Suprema, un día encontrará la unión o paralelismo con Shiva, la Subjetividad Suprema. La mente Macrocósmica es siempre una pulsación, una entidad creada dentro del dominio de la creación objetiva de Shakti. Cuando la mente, el objeto de la Consciencia o Shiva, trata de decir “yo soy Esto”, todas sus facultades objetivas potenciales se canalizan hacia el interior, y todas estas ondas mentales se concentran en esta idea intuitiva fundamental en el Ajina. La mente no tiene otro propósito o actividad, está concentrada en un punto en su Sujeto y perdida como una flecha en su objetivo. Uno siente y escucha el líquido cefalorraquídeo entrando y concentrándose en el cerebro. Uno puede sentir la kundalini levantarse hasta el cerebro medio, como un pez eléctrico nadando en esta corriente de líquido cefalorraquídeo e iluminando el cerebro por donde entra. Esto, desde luego, afecta las glándulas y neurotransmisores en una manera tan fina que las actividades conscientes, subconscientes e incluso inconscientes del cererbo se aquietan. Es aquí donde la mente microcósmica comienza a perderse en la Mente Macrocósmca. El movimiento binario fundamental de la interacción centrípeta – centrífuga, hacia el interior y el exterior, se hace paralelo con la interacción centrípeto – centrífugo fundamental de Shiva y Shakti.  
	
La mente Macrocósmica  es un mimetismo de esta interacción centrípeta – centrífuga de Shiva y Shakti en esta Divinidad primordial, inexpresado, de Shiva – Shakti. La mente microcósmica es un mimetismo más de este movimiento fundamental de la Mente Macrocósmica. Cuando está libre aún de los vrttis divinos del vórtice Vishuddha, y ya no está asistiendo en mantener el flujo cósmico de la creación, la mente puede moverse aún más hacia adentro para liberarse aún de la Mente Causal del Vishuddha. Aquí, en el vórtice Ajina, hay movimiento centrípeto y centrífugo. Uno está resguardado en Shiva, pero si el Macrocosmos así lo decide, la mente puede dirigirse hacia afuera mediante la fuerza centrífuga de Shakti. Es aquí donde la influencia de Shiva y Shakti a través de su mente Macrocósmica puede influir directamente la actividad de la mente microcósmica. Se dice que el microcosmos gradualmente se vuelve omnisciente cuando el vórtice Ajina se desarrolla o “abre” de manera más completa. Esto explica las habilidades mentales extraordinarias de grandes yogis como Anandamurti, Lahiri Mahasaya o Milarepa. Ellos se acercaron a completar este infinito camino de Auto-realización y simplemente expresaron más de la divina mente Macrocósmica. “Ajina” quiere decir un poco de Consciencia. Los seres en este estado han desarrollado el Ajina chakra y por lo tanto pueden regular y perfeccionar los vórtices del vórtice Vishuddha. 
	
Entrar al flujo de la iluminación, o soltar las ataduras del microcosmos separado, comienza en la Mente Causal del Vishuddha. Es una escuela larga que requiere muchas encarnaciones para perfeccionar. El conocimiento del Ser se completa aquí, sin embargo hay desarrollo continuo ya que la cantidad de fuerza cósmica de la Mente Causal es infinita. Una mente continua con la consciencia completa de la libertad esencial de Shiva, o el ser interno, pero puede continuar desarrollando estas cualidades “divinas” dependiendo de las necesidades del planeta donde uno viva. Es un evento muy raro en estos tiempos el que alguien se libere completamente sin primero hacer algo grande y noble por el planeta. Después que esto se ha hecho, uno toma refugio en el Ajina, discerniendo el flujo vibratorio sutil de la mente esencial hasta que la mente esté completamente quieta y omnisciente, y posteriormente lista para la emancipación completa en la corona del Sahasrara arriba.

extracto de "Un nombre para el Infinito"

<a href="http://elmisterio.org/books/un-nombre-para-el-infinito.pdf">Descargar "Un Nombre Para el Infinito"</a>
